\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb} % Для математических символов
\usepackage{enumitem} % Для гибкой настройки списков
\usepackage{geometry} % Для настройки полей
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2cm}

\begin{document}

\section*{Георгий Игоревич Вольфсон <<Делимость с человеческим лицом>>}

\subsection*{Задачник}

\subsubsection*{Задача 1.1}
\textbf{Существуют ли пять различных натуральных чисел, сумма которых делится на каждое из них?}

\textbf{Решение:}
Попробуем найти число, которое равно сумме своих пяти делителей. 

Числа меньше $15$ рассматривать нет смысла ($15 = 1 + 2 + 3 + 4 + 5$). 
\begin{itemize}
    \item У $16$ всего четыре делителя ($1, 2, 4, 8$).
    \item Нечётные числа нам не подойдут из-за малого количества делителей.
    \item У $18$ пять делителей ($1, 2, 3, 6, 9$), но $1 + 2 + 3 + 6 + 9 = 21 \neq 18$.
    \item У $20$ и $22$ не хватает делителей.
    \item У $24$ пять делителей: $1, 2, 3, 4, 6, 8, 12$. Из них можно составить сумму: $1 + 2 + 3 + 6 + 12 = 24$.
\end{itemize}

\textbf{Ответ:} Да, например, $24 = 1 + 2 + 3 + 6 + 12$.

\subsubsection*{Задача 1.2}
\textbf{Существует ли четырехзначное число, которое при делении на $131$ дает остаток $112$, а при делении на $132$ — остаток $98$?}

\textbf{Решение:}
Пусть искомое число — $x$. Тогда:
\[
\begin{cases}
x = 131k_1 + 112, \\
x = 132k_2 + 98,
\end{cases}
\]
где $k_1, k_2 \in \mathbb{Z}$.

Приравняем правые части:
\[
131k_1 + 112 = 132k_2 + 98.
\]
Перенесём слагаемые:
\[
131k_1 - 132k_2 = -14,
\]
\[
131k_1 - 131k_2 - k_2 = -14,
\]
\[
131(k_1 - k_2) - k_2 = -14.
\]
Обозначим $m = k_1 - k_2$, тогда:
\[
131m - k_2 = -14 \quad \Rightarrow \quad k_2 = 131m + 14.
\]

Подставим $k_2$ во второе уравнение:
\[
x = 132(131m + 14) + 98 = 132 \cdot 131m + 132 \cdot 14 + 98 = 17292m + 1848 + 98 = 17292m + 1946.
\]

Найдём четырёхзначное $x$ при $m = 0$:
\[
x = 1946.
\]
Проверим:
\[
1946 = 131 \cdot 14 + 112, \quad 1946 = 132 \cdot 14 + 98.
\]

\textbf{Ответ:} Да, например, $1946$.

\subsubsection*{Задача 1.3}
\textbf{Приведите пример натурального числа, которое при делении на 3, на 4, на 5 и на 7 дает остаток 1.}

\textbf{Решение:}
Если число при делении на данные числа даёт остаток 1, то число минус 1 должно делиться нацело на каждое из них. То есть $x - 1$ должно делиться на $3$, $4$, $5$ и $7$.

Наименьшее число, которое делится на все эти числа — это их наименьшее общее кратное (НОК). Поскольку $3$, $4$, $5$, $7$ — попарно взаимно простые числа, то:
\[
\text{НОК}(3, 4, 5, 7) = 3 \times 4 \times 5 \times 7 = 420.
\]

Тогда искомое число:
\[
x = 420 + 1 = 421.
\]

Проверим:
\begin{align*}
421 : 3 &= 140 \quad (\text{остаток } 1), \\
421 : 4 &= 105 \quad (\text{остаток } 1), \\
421 : 5 &= 84 \quad (\text{остаток } 1), \\
421 : 7 &= 60 \quad (\text{остаток } 1).
\end{align*}

\textbf{Ответ:} Да, например, $421$.

\subsubsection*{Задача 1.4}
\textbf{Приведите пример натурального числа, которое при делении на 3 дает остаток 1, при делении на 5 — остаток 3, при делении на 7 — остаток 5, при делении на 11 — остаток 9.}

\textbf{Решение:}
Найдем число, которое удовлетворяет первым двум требованиям. Числа, дающие при делении на 3 остаток 1: 
\[
1, 4, 7, 10, 13, 16, 19, 22, 25, 28, 31, \ldots
\]
Среди них найдем те, которые при делении на 5 дают остаток 3:
\[
13 \ (\text{т.к. } 13 : 5 = 2 \text{ ост. } 3),\quad 
28 \ (\text{т.к. } 28 : 5 = 5 \text{ ост. } 3),\quad 
43,\ 58,\ \ldots
\]
Получаем арифметическую прогрессию с разностью $15$ (НОК(3,5)=15):
\[
13,\ 28,\ 43,\ 58,\ 73,\ 88,\ 103,\ 118,\ \ldots
\]

Теперь добавим третье условие (остаток 5 при делении на 7). Проверим числа из полученной последовательности:
\begin{align*}
13 : 7 &= 1 \text{ ост. } 6 \quad \text{не подходит} \\
28 : 7 &= 4 \text{ ост. } 0 \quad \text{не подходит} \\
43 : 7 &= 6 \text{ ост. } 1 \quad \text{не подходит} \\
58 : 7 &= 8 \text{ ост. } 2 \quad \text{не подходит} \\
73 : 7 &= 10 \text{ ост. } 3 \quad \text{не подходит} \\
88 : 7 &= 12 \text{ ост. } 4 \quad \text{не подходит} \\
103 : 7 &= 14 \text{ ост. } 5 \quad \text{подходит!}
\end{align*}

Получаем новую последовательность чисел, удовлетворяющих первым трем условиям, с разностью $105$ (НОК(3,5,7)=105):
\[
103,\ 208,\ 313,\ 418,\ 523,\ 628,\ 733,\ 838,\ 943,\ 1048,\ 1153,\ \ldots
\]

Добавим четвертое условие (остаток 9 при делении на 11). Проверим:
\begin{align*}
103 : 11 &= 9 \text{ ост. } 4 \quad \text{не подходит} \\
208 : 11 &= 18 \text{ ост. } 10 \quad \text{не подходит} \\
313 : 11 &= 28 \text{ ост. } 5 \quad \text{не подходит} \\
418 : 11 &= 38 \text{ ост. } 0 \quad \text{не подходит} \\
523 : 11 &= 47 \text{ ост. } 6 \quad \text{не подходит} \\
628 : 11 &= 57 \text{ ост. } 1 \quad \text{не подходит} \\
733 : 11 &= 66 \text{ ост. } 7 \quad \text{не подходит} \\
838 : 11 &= 76 \text{ ост. } 2 \quad \text{не подходит} \\
943 : 11 &= 85 \text{ ост. } 8 \quad \text{не подходит} \\
1048 : 11 &= 95 \text{ ост. } 3 \quad \text{не подходит} \\
1153 : 11 &= 104 \text{ ост. } 9 \quad \text{подходит!}
\end{align*}

\textbf{Ответ:} Да, например, $1153$.

\subsubsection*{Задача 1.5}
\textbf{Можно ли представить число 2021 в виде дроби, числитель которой — девятая степень целого числа, а знаменатель — десятая степень целого числа?}

\textbf{Решение:}
Разложим $2021$ на простые множители: $2021 = 43 \times 47$.

Предположим, что существуют целые числа $a$ и $b$ такие, что:
\[
\frac{a^9}{b^{10}} = 2021.
\]

Тогда:
\[
a^9 = 2021 \cdot b^{10} = 43 \cdot 47 \cdot b^{10}.
\]

По основной теореме арифметики, степени простых чисел в левой и правой части должны совпадать. Пусть $a = 43^{k_1} \cdot 47^{k_2} \cdot c$, где $c$ — некоторое целое число, не делящееся на $43$ и $47$. Тогда:
\[
a^9 = 43^{9k_1} \cdot 47^{9k_2} \cdot c^9.
\]

С другой стороны:
\[
a^9 = 43^1 \cdot 47^1 \cdot b^{10}.
\]

Приравнивая степени простых множителей, получаем систему:
\[
\begin{cases}
9k_1 = 1 + 10m_1, \\
9k_2 = 1 + 10m_2,
\end{cases}
\]
где $m_1$, $m_2$ — степени чисел $43$ и $47$ в разложении $b$.

Найдём натуральные решения первого уравнения: $9k_1 - 10m_1 = 1$. Подбором находим $k_1 = 9$, $m_1 = 8$:
\[
9 \times 9 - 10 \times 8 = 81 - 80 = 1.
\]

Аналогично для второго уравнения: $k_2 = 9$, $m_2 = 8$.

Таким образом, можно взять:
\[
a = 43^9 \cdot 47^9,\quad b = 43^8 \cdot 47^8.
\]

Тогда:
\[
\frac{a^9}{b^{10}} = \frac{(43^9 \cdot 47^9)^9}{(43^8 \cdot 47^8)^{10}} = \frac{43^{81} \cdot 47^{81}}{43^{80} \cdot 47^{80}} = 43 \cdot 47 = 2021.
\]

\textbf{Ответ:} Да, можно.

\subsubsection*{Задача 1.6}
\textbf{Существует ли такое натуральное число, что сумма его цифр больше суммы цифр его квадрата?}

\textbf{Решение:}
Рассмотрим числа, оканчивающиеся на $9$. При возведении в квадрат такого числа происходит "перенос" единицы в старший разряд, что может значительно уменьшить сумму цифр.

Например, возьмём $49$:
\begin{align*}
49^2 &= 2401, \\
S(49) &= 4 + 9 = 13, \\
S(2401) &= 2 + 4 + 0 + 1 = 7.
\end{align*}

Действительно, $13 > 7$.

\textbf{Ответ:} Да, например, $49$.

\subsubsection*{Задача 1.7}
\textbf{Может ли произведение квадрата и куба некоторого натурального числа, большего единицы, быть шестой степенью натурального числа?}

\textbf{Решение:}
Пусть $a$ и $b$ — искомые натуральные числа. Тогда:
\[
a^2 \cdot a^3 = b^6.
\]
Это можно переписать как:
\[
a^5 = b^6.
\]
Отсюда:
\[
b = a^5/b^5 = (a/b)^5.
\]
Значит, $b$ должен быть пятой степенью некоторого числа. Пусть $b = c^5$, тогда $c^5 = (a/c^5)^5$, то есть $a = c^6$.


Возьмём $c = 2$ (натуральное число, большее 1):
\[
a = 2^6 = 64,\quad b = 2^5 = 32.
\]
Проверим:
\[
64^2 \cdot 64^3 = 64^5 = (2^6)^5 = 2^{30},
\]
\[
32^6 = (2^5)^6 = 2^{30}.
\]
Действительно, $2^{30} = 2^{30}$.

\textbf{Ответ:} Да, например, при $a = 64$ получаем $64^2 \cdot 64^3 = 32^6$.

\subsubsection*{Задача 1.8}
\textbf{Используя только цифры 1 и 7 (каждую — не более четырех раз), знаки арифметических действий и скобки, составьте выражение, значение которого равно 2006.}

\textbf{Решение:}
Разложим число 2006 на простые множители:
\[
2006 = 2 \times 1003 = 2 \times 17 \times 59.
\]

Число 17 можно получить из цифр 1 и 7. Попробуем представить 118 (так как $17 \times 118 = 2006$) через цифры 1 и 7. Заметим, что:
\[
118 = 17 \times 7 - 1 = 119 - 1.
\]

\textbf{Ответ:} $17 \times (17 \times 7 - 1) = 2006$.

\subsubsection*{Задача 1.9}
\textbf{Существует ли десятизначное число, делящееся на 11, все цифры которого различны?}

\textbf{Решение:}
Воспользуемся признаком делимости на 11: разность суммы цифр, стоящих на чётных позициях, и суммы цифр, стоящих на нечётных позициях, должна делиться на 11.

Обозначим:
\[
S_{\text{чёт}} - S_{\text{нечёт}} = 11k,\quad \text{где } k \in \mathbb{Z}.
\]

Сумма всех цифр от 0 до 9 равна:
\[
S_{\text{чёт}} + S_{\text{нечёт}} = 0 + 1 + 2 + \cdots + 9 = 45.
\]

Рассмотрим возможные значения $k$:
\begin{itemize}
    \item $k = 0$: тогда $S_{\text{чёт}} = S_{\text{нечёт}} = 22.5$ — невозможно, так как суммы цифр целые.
    \item $k = 1$: тогда $S_{\text{чёт}} - S_{\text{нечёт}} = 11$ и $S_{\text{чёт}} + S_{\text{нечёт}} = 45$. Решая систему, получаем:
    \[
    S_{\text{чёт}} = 28,\quad S_{\text{нечёт}} = 17.
    \]
    \item $k = -1$: $S_{\text{чёт}} = 17$, $S_{\text{нечёт}} = 28$.
    \item $|k| > 1$: невозможно, так как максимальная разность сумм не превышает $25$ ($9+8+7+6+5 - (0+1+2+3+4) = 35-10=25$).
\end{itemize}

Подберём пять цифр с суммой 28 для чётных позиций: $9 + 8 + 6 + 3 + 2 = 28$. Тогда для нечётных позиций остаются цифры: $0, 1, 4, 5, 7$ с суммой $0+1+4+5+7=17$.

Составим число, удовлетворяющее условию: $9\,7\,8\,5\,6\,4\,3\,1\,2\,0$ 

Проверим делимость на 11:
\[
9785643120 \div 11 = 889603920.
\]

\textbf{Ответ:} Да, например, $9785643120$.

\subsubsection*{Задача 1.10}
\textbf{Можно ли поставить в ряд все натуральные числа от 1 до 100 так, чтобы каждые два соседних числа отличались либо на 2, либо в два раза?}

\textbf{Решение:}
Рассмотрим чётные и нечётные числа. Заметим, что:
\begin{itemize}
    \item Все чётные числа можно выстроить в цепочку: $100, 98, 96, \ldots, 4, 2$.
    \item Все нечётные числа также можно выстроить: $1, 3, 5, \ldots, 97, 99$.
\end{itemize}

Теперь соединим эти цепочки. Число 2 (чётное) и число 1 (нечётное) отличаются в 2 раза. Таким образом, получаем последовательность:
\[
100, 98, 96, \ldots, 4, 2, 1, 3, 5, \ldots, 97, 99.
\]

Проверим условия:
\begin{itemize}
    \item В цепочке чётных чисел соседние отличаются на 2.
    \item В цепочке нечётных чисел соседние отличаются на 2.
    \item На стыке цепочек: $2$ и $1$ отличаются в 2 раза.
\end{itemize}

\textbf{Ответ:} Да, например, $100, 98, 96, \ldots, 4, 2, 1, 3, 5, \ldots, 97, 99$.

\subsubsection*{Задача 2.1}
\textbf{Натуральные числа $m$ и $n$ таковы, что $m^3 + m$ и $m^3 + n$ делятся на $m^2 + n^2$. Найдите $m$ и $n$.}

\textbf{Решение:}
Если $m^3 + m$ и $m^3 + n$ делятся на $m^2 + n^2$, то и их разность тоже должна делиться на $m^2 + n^2$:
\[
(m^3 + m) - (m^3 + n) = m - n.
\]
Значит, $m^2 + n^2 \mid m - n$.

Заметим, что для натуральных $m, n$:
\[
m^2 + n^2 > m - n,
\]
так как $m^2 > m$ при $m \ge 2$ (а при $m = 1$ неравенство также легко проверяется), а $n^2 > -n$ при всех натуральных $n$. Единственное натуральное число, меньшее положительного делителя и делящееся на него, — это 0. Следовательно,
\[
m - n = 0 \quad\Rightarrow\quad m = n.
\]

Подставим $m = n$ в условие. Тогда $m^3 + m = m(m^2 + 1)$ должно делиться на $m^2 + m^2 = 2m^2$. Значит,
\[
2m^2 \mid m(m^2 + 1).
\]
Сокращая на $m > 0$, получаем:
\[
2m \mid m^2 + 1.
\]
Отсюда $m^2 + 1$ делится на $m$, то есть $1$ делится на $m$. Единственное натуральное $m$, удовлетворяющее этому условию, — $m = 1$.

Проверка: при $m = n = 1$ имеем $m^3 + m = 2$, $m^3 + n = 2$, $m^2 + n^2 = 2$. Оба числа делятся на 2.

\textbf{Ответ:} $(1; 1)$.

\subsubsection*{Задача 2.2}
\textbf{Сумма и произведение двух натуральных чисел кратны 136. Докажите, что квадрат каждого из чисел кратен 136.}

\textbf{Решение:}
$ab$ делится на $136 = 8 \cdot 17$. Так как 17 — простое число, то либо $a$ делится на 17, либо $b$ делится на 17, либо и $a$, и $b$ делятся на 17. Пусть на 17 делится $a$. Тогда из того, что $a+b$ делится на $136$ (а значит, и на $17$), следует, что и $b$ делится на 17. Аналогично, если $b$ делится на 17, то и $a$ делится на 17. Таким образом, $a$ и $b$ делятся на 17.

Если $ab$ делится на 8, то либо $a$, либо $b$ делится на 4 (или оба). Тогда из $a+b$ делится на 8 получаем, что $b$ даёт при делении на 8 остаток 0 или 4, то есть всегда делится на 4. Аналогично рассуждениям выше, получаем, что и $a$, и $b$ делятся на 4.

Если $a$ делится на 4 и на 17, то $a^2$ делится на $16$ и $17$, то есть на $8$ и $17$, значит, на $136$. Аналогично для $b$.

\subsubsection*{Задача 2.3}
\textbf{Докажите, что дробь $\dfrac{6n+7}{10n+12}$ несократима при любом натуральном $n$.}

\textbf{Решение:}
Найдём $\text{НОД}(6n+7,\; 10n+12)$, используя свойство $\text{НОД}(a,b) = \text{НОД}(a, b-a)$:
\[
\text{НОД}(6n+7,\; 10n+12) = \text{НОД}(6n+7,\; 4n+5) =
\]
\[
= \text{НОД}(4n+5,\; 2n+2) = \text{НОД}(2n+2,\; 1) = 1.
\]
Так как НОД числителя и знаменателя равен 1 при любом $n$, дробь несократима.

\subsubsection*{Задача 2.4}
\textbf{Числа от 1 до 37 записали в строку так, что сумма любых нескольких первых чисел делится на следующее за ним число. Первое записанное число — 37, второе — 1. Какое третье?}

\textbf{Решение:}
Сумма всех чисел от 1 до 37 равна:
\[
1 + 2 + \dots + 37 = \frac{37 \cdot 38}{2} = 37 \cdot 19.
\]
Значит, последним числом должно быть 37 или 19. 37 уже использовано, значит последнее — 19. Сумма первых двух чисел: $37 + 1 = 38$. Делители 38: 1, 2, 19, 38. 37 и 1 уже использованы, 19 будет последним, 38 не подходит. Остаётся 2.

\textbf{Ответ:} 2.

\subsubsection*{Задача 2.5}
\textbf{Даны числа $\underbrace{333\ldots3}_{m\text{ троек}}$ и $\underbrace{444\ldots4}_{n\text{ четверок}}$. Существуют ли такие $m$ и $n$, при которых первое число делится на второе? А второе на первое?}

\textbf{Решение:}
Первое число не может делиться на второе, так как второе число чётное, а первое — нечётное.

Второе число может делиться на первое. Например, при $m=1$ число $444\ldots4$ должно делиться на 3. Это выполняется, если $n$ кратно 3. Например, $444$ делится на $3$.

При $m=2$ число из троек равно 33. Чтобы $444\ldots4$ делилось на 33, нужно, чтобы оно делилось на 3 и на 11. На 3 — если $n$ кратно 3. На 11 — если $n$ чётно. Например, $444444$ делится на $33$.

\textbf{Ответ:} первое на второе не может, второе на первое может (например, $444$ делится на $3$ или $444444$ делится на $33$).

\subsubsection*{Задача 2.7}
\textbf{Сумма трёх различных наименьших натуральных делителей некоторого числа $A$ равна 8. На сколько нулей может оканчиваться число $A$?}

\textbf{Решение:}
Единственные подходящие делители: 1, 2 и 5. Число не может делиться на 4, так как тогда наименьшие делители были бы 1, 2, 4 с суммой 7, а не 8. И не может делиться на 3, так как вариант 1, 3, 4 даёт сумму 8, но если число делится на 4, то оно делится и на 2, значит 2 должно быть среди делителей. Противоречие. Значит, $A$ делится на 2 и на 5, но не на 4, поэтому оканчивается ровно на один ноль.

\textbf{Ответ:} ровно на один ноль.

\subsubsection*{Задача 2.8}
\textbf{Пусть $a$ и $b$ — целые числа. Докажите, что если $a^2 + 9ab + b^2$ делится на 11, то и $a^2 - b^2$ делится на 11.}

\textbf{Решение:}
\[
a^2 + 9ab + b^2 = (a+b)^2 - 11ab.
\]
$11ab$ делится на 11, значит $(a+b)^2$ делится на 11, значит и $(a+b)$ делится на 11. Тогда
\[
a^2 - b^2 = (a+b)(a-b),
\]
где $a+b$ делится на 11, следовательно, $a^2 - b^2$ делится на 11.

\subsubsection*{Задача 2.9}
\textbf{Второклассники Коля, Вася, Миша, Степа и Гриша по очереди верно решили пять примеров из таблицы умножения. Каждый следующий мальчик получил ответ в полтора раза больше предыдущего. Какие числа умножал Степа?}

\textbf{Решение:}
Обозначим первый ответ за $a$. Тогда ответы мальчиков:
\[
a,\; \frac{3}{2}a,\; \frac{9}{4}a,\; \frac{27}{8}a,\; \frac{81}{16}a.
\]
Чтобы все числа были целыми, $a$ должно делиться на 16. Так как все ответы — из таблицы умножения, они не превосходят 100. При $a = 16$ получаем:
\[
16,\; 24,\; 36,\; 54,\; 81.
\]
При $a = 32$ последнее число $32 \cdot \frac{81}{16} = 162 > 100$, что невозможно для таблицы умножения. Значит, $a = 16$. Ответы мальчиков: 16, 24, 36, 54, 81. Степа — четвёртый мальчик, его ответ 54. $54 = 6 \cdot 9$.

\textbf{Ответ:} Степа умножал 6 и 9.

\subsubsection*{Задача 3.2}
\textbf{На сколько нулей оканчивается число $100!$?}

\textbf{Решение:}
Ноль на конце числа появляется, когда среди его делителей есть 5 и 2. Очевидно, что в числе $100!$ множитель 2 входит в гораздо большей степени, чем 5, значит количество нулей на конце определяется степенью 5.

Подсчитаем степень числа 5 в $100!$:
\begin{itemize}
    \item Чисел, кратных 5: $\left\lfloor \frac{100}{5} \right\rfloor = 20$.
    \item Чисел, кратных $25 = 5^2$: $\left\lfloor \frac{100}{25} \right\rfloor = 4$.
    \item Чисел, кратных $125 = 5^3$: $\left\lfloor \frac{100}{125} \right\rfloor = 0$.
\end{itemize}
Общая степень: $20 + 4 = 24$.

\textbf{Ответ:} 24 нуля.

\subsubsection*{Задача 3.4}
\textbf{Найдите все натуральные числа $n$, для которых $n^4 + 4$ — простое число.}

\textbf{Решение:}
Рассмотрим выражение $n^4 + 4$. Воспользуемся формулой Софи Жермен:
\[
n^4 + 4 = n^4 + 4n^2 + 4 - 4n^2 = (n^2 + 2)^2 - (2n)^2 = (n^2 - 2n + 2)(n^2 + 2n + 2).
\]
Разложили на два множителя. Чтобы произведение было простым, один из множителей должен равняться 1.

Рассмотрим первый множитель:
\[
n^2 - 2n + 2 = (n-1)^2 + 1 \ge 1.
\]
Равенство 1 достигается только при $n = 1$: $(1-1)^2 + 1 = 1$.

При $n = 1$:
\[
1^4 + 4 = 5,
\]
число 5 простое. Второй множитель при $n = 1$:
\[
n^2 + 2n + 2 = 1 + 2 + 2 = 5.
\]
Произведение $1 \cdot 5 = 5$ — простое.

При $n > 1$ оба множителя больше 1, значит, произведение составное.

\textbf{Ответ:} $n = 1$

\subsubsection*{Задача 3.5}
\textbf{Какие значения может принимать НОД$(x; x+2)$?}

\textbf{Решение:}
Воспользуемся свойством НОД: $\text{НОД}(a, b) = \text{НОД}(a-b, b)$ при $a \ge b$. Докажем это свойство: если $d$ делит $a$ и $b$, то $d$ делит $a-b$. Обратно, если $d$ делит $a-b$ и $b$, то $d$ делит $(a-b)+b = a$. Значит, множества общих делителей у пар $(a, b)$ и $(a-b, b)$ совпадают, следовательно, совпадают и наибольшие общие делители.

Применяя это свойство:
\[
\text{НОД}(x, x+2) = \text{НОД}(x, 2).
\]
НОД числа $x$ и 2 может быть только 1 (если $x$ нечётное) или 2 (если $x$ чётное).

\textbf{Ответ:} 1 или 2.

\subsubsection*{Задача 3.6}
\textbf{Найдите такие натуральные числа $x$ и $y$, что НОД$(x, y) = 13$, НОК$(x, y) = 52$.}

\textbf{Решение:}
\[
52 = 13 \cdot 2^2.
\]
Одно из чисел точно делится на 13 и не делится на 2 (иначе НОД был бы 26), и больше не имеет других делителей (иначе был бы другой НОК). Значит, одно число равно 13. Тогда второе число равно 52.

Проверка: $\text{НОД}(13, 52) = 13$, $\text{НОК}(13, 52) = 52$.

\textbf{Ответ:} $(13; 52)$.

\subsubsection*{Задача 3.7}
\textbf{Какие значения может принимать НОД$(x, y)$, если известно, что при увеличении $x$ на 6 наибольший общий делитель увеличился в 4 раза?}

\textbf{Решение:}
Пусть $d = \text{НОД}(x, y)$. Тогда $\text{НОД}(x+6, y) = 4d$. Значит, $4d \mid y$, следовательно, $y$ делится на $4d$, то есть $y$ делится на 4. Также $4d \mid x+6$, значит $x+6$ делится на 4. Отсюда $x \equiv 2 \pmod{4}$ (так как $x+6 \equiv 0 \pmod{4}$ и $6 \equiv 2 \pmod{4}$, то $x \equiv 2 \pmod{4}$). Значит, $x$ чётно, но не делится на 4, а $y$ делится на 4. Поэтому $\text{НОД}(x, y) = 2$.

\textbf{Ответ:} 2.

\subsubsection*{Задача 3.8}
\textbf{Найдите все пары натуральных чисел, разность которых равна 66, а их НОК равен 360.}

\textbf{Решение:}
\[
360 = 2^3 \cdot 3^2 \cdot 5.
\]
Значит, в состав делителей хотя бы одного из чисел входят $2^3$, $3^2$ и $5$.

Пусть $x - y = 66 = 2 \cdot 3 \cdot 11$. Так как в состав как минимум одного из чисел $x$ или $y$ входят $2^3$ и $3^2$, то другое тоже обязано делиться на 2 и на 3. Разделим уравнение на $6$:
\[
\frac{x}{6} - \frac{y}{6} = 11.
\]
Обозначим $x' = x/6$, $y' = y/6$. Тогда $x' - y' = 11$, и в состав делителей $x'$ и $y'$ входят $2^2$, $3$ и $5$.

Перебором находим: $15 - 4 = 11$. Значит:
\[
x' = 15 = 3 \cdot 5, \quad y' = 4 = 2^2.
\]
Тогда:
\[
x = 6 \cdot 15 = 90, \quad y = 6 \cdot 4 = 24.
\]
Проверка: $\text{НОК}(90, 24) = 360$, $90 - 24 = 66$.

\textbf{Ответ:} $(90; 24)$.

\subsubsection*{Задача 3.9}
\textbf{НОК двух натуральных чисел в 7 раз больше, чем их НОД. Во сколько раз сумма этих чисел больше, чем их НОД?}

\textbf{Решение:}
Пусть $d = \text{НОД}(x, y)$. Тогда $\text{НОК}(x, y) = 7d$. Так как 7 — простое число, это означает, что одно из чисел равно $d$, а другое равно $7d$ (если бы оба числа имели общий множитель 7, то НОК содержал бы $7^2$). Тогда:
\[
x + y = d + 7d = 8d.
\]
Значит, сумма чисел в 8 раз больше их НОД.

\textbf{Ответ:} в 8 раз.

\subsubsection*{Задача 3.10}
\textbf{Найдите все четные четырехзначные числа, у которых ровно 22 делителя.}

\textbf{Решение:}
$22 = 2 \cdot 11$. Значит, у искомого числа в каноническом разложении должно быть ровно два простых делителя, один из которых входит в степени 10 (так как $(10+1)(1+1) = 22$), то есть один простой делитель возведён в 10-ю степень.

Простые числа в 10-й степени: $2^{10} = 1024$, $3^{10} = 59049 > 9999$ (не подходит). Значит, основание — 2.

Рассмотрим возможные вторые простые множители:
\begin{itemize}
    \item $2^{10} \cdot 3 = 3072$ — четырёхзначное, чётное.
    \item $2^{10} \cdot 5 = 5120$ — четырёхзначное, чётное.
    \item $2^{10} \cdot 7 = 7168$ — четырёхзначное, чётное.
    \item $2^{10} \cdot 11 = 11264$ — уже пятизначное.
\end{itemize}
Проверим каждое:
\begin{itemize}
    \item $3072 = 2^{10} \cdot 3^1$: количество делителей $(10+1)(1+1) = 22$.
    \item $5120 = 2^{10} \cdot 5^1$: количество делителей $(10+1)(1+1) = 22$.
    \item $7168 = 2^{10} \cdot 7^1$: количество делителей $(10+1)(1+1) = 22$.
\end{itemize}
Все три числа подходят.

\textbf{Ответ:} 3072, 5120, 7168.

\subsection*{Отложенные задачи}

\subsubsection*{Задача 2.6}
\textbf{Найдите все целые значения $a$, при которых $2a+7$ делится нацело на $5a+11$.}

\subsubsection*{Задача 2.10}
\textbf{Известно, что каждое из целых чисел $a$, $b$, $c$ и $d$ делится на $ab - cd$. Докажите, что $(ab - cd)^2 = 1$.}

\subsubsection*{Задача 3.1}
\textbf{Натуральные числа $a$, $b$, $c$, $d$ таковы, что $ab = cd$. Может ли число $a + b + c + d$ быть простым?}

\subsubsection*{Задача 3.3}
\textbf{Найдите наименьшее натуральное число $n$, для которого $2020!$ не делится на $n^n$.}

\end{document}